【解密檔案】前英首相馬卓安91年接見達賴 預視「今日西藏明日香港」

2018年05月08日

近年經常有評論提到「今日西藏，明日香港」，來描述香港正慢慢步向西藏的後塵，《經濟學人》前年在立法會宣誓風波期間，更以「中國新西藏」來形容香港的政治狀況。根據英國國家檔案館的新一批解密檔案顯示，雙城記的預言原來早在90年代初已經出現，除了西藏壓力團體外，時任英國首相馬卓安（John Major）曾表示香港的未來或會走上西藏的道路。

1991年12月2日，時任英國首相馬卓安於倫敦接見西藏精神領袖14世達賴喇嘛。根據解密檔案顯示，英方欲以極為低調的方式處理這次的會面，以免引起中國的不滿，視這一會面為政治性的舉動。遠東科提交的西藏背景資料中，指出在英國存在不同關注西藏人權狀況的壓力團體。

檔案顯示，六四後這些壓力團體在進行政治遊說時，除了呼籲西藏的自決和去殖化外，亦會把西藏和香港拿來比較，例如將西藏與中國於1951年簽訂的《中央人民政府和西藏地方政府關於和平解放西藏辦法的協議》（又名17條協議）與《中英聯合聲明》作對照。文件亦顯示，馬卓安將香港的未來視為西藏的當下，他在信件中指出，香港未來更多是跟人權有關的問題，而且可見是會像西藏那樣為人權而站起來。

時事評論員劉銳紹指，90年代在香港幾乎沒有太多人把西藏與香港連結在一起，「就算香港人批評北京都唔會連到西藏，而且兩個地方好難作簡單嘅比較，主要提出嘅都係西藏流亡海外嘅人」。直到近年，越多人將兩地扣連起來，劉銳紹認為是官方煞有介事把港獨議題拿出來，「本身喺香港同西藏有聯繫嘅人同組織都唔係特別多，係官方令到港獨議題成為焦點，就開始將港獨同藏獨連埋一齊講」。

中共自開始以嚟已經唔守協議

屌你老母咁你又將香港交俾共狗 ?

鄧小平話唔畀, 就將香港"打個稀巴爛"吖嘛

咁咪打爛佢囉
係咪英國人都無架唔

BNO平權呢

我知
我仲知英國國力自二戰後開始縮
英國本國同港督派唔啱"呀"
英國佬計數精過鬼冇寶不落
唉

以前英國佬唔知中共唔夠膽真係打爛香港架，覺得d共產佬全部痴撚線

都唔係㗎，中國1978年先打完越南嚟，當年開始傾時先82-83年

英國佬